\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{framed}
\usepackage{float}
\usepackage[toc,page]{appendix}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{LPSP1306 - Statistique}
\fancyhead[R]{\textit{Annexes}}

\title{LPSP1306 - Statistique\\Annexes}
\author{}
\date{\today}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.4}

\begin{document}

\maketitle



\begin{appendices}
\section{Démonstration}
On veut montrer que 
$$\sum_{j=1}^{k} \sum_{i = 1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_.)^2 =
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i = 1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2 +
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i = 1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2$$

Commencons d'une expression simple et développons la
\begin{eqnarray*}
X_{ij} - \mu &=& X_{ij}-\mu + \mu_j - \mu_j\\
&=& (X_{ij}-\mu_j ) + (\mu_j - \mu)
\end{eqnarray*}

En remplacant les moyennes par leurs estimateurs, on a
\begin{eqnarray*}
(X_{ij} - \overline{X}_.) &=& (X_{ij}-\overline{X}_j) + (\overline{X}_j - \overline{X}_.)
\end{eqnarray*}

Elevons tout au carré et puis sommons le tout
\begin{eqnarray*}
(X_{ij} - \overline{X}_.)^2 &=& ((X_{ij}-\overline{X}_j) + (\overline{X}_j - \overline{X}_.))^2\\
(X_{ij} - \overline{X}_.)^2 &=& (X_{ij}-\overline{X}_j)^2 + (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2 
+ 2(X_{ij}-\overline{X}_j)(\overline{X}_j - \overline{X}_.)\\
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_.)^2 &=& 
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij}-\overline{X}_j)^2 + 
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2 + 
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} 2(X_{ij}-\overline{X}_j)(\overline{X}_j - \overline{X}_.)
\end{eqnarray*}

Développons uniquement le dernier termes de cette somme
\begin{eqnarray*}
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} 2(X_{ij}-\overline{X}_j)(\overline{X}_j - \overline{X}_.) &=& 
2 \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij}-\overline{X}_j)(\overline{X}_j - \overline{X}_.)\\
&=& 2 \sum_{j=1}^{k} (\overline{X}_j - \overline{X}_.) \left(\sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij}-\overline{X}_j)\right)\\
&=& 2 \sum_{j=1}^{k} (\overline{X}_j - \overline{X}_.) \left(\sum_{i=1}^{n_j} X_{ij}-\sum_{i=1}^{n_j}\overline{X}_j\right)\\
&=& 2 \sum_{j=1}^{k} (\overline{X}_j - \overline{X}_.) \left(\sum_{i=1}^{n_j} X_{ij}-n_j\overline{X}_j\right)
\end{eqnarray*}

Or nous savons que 
$$\overline{X}_j = \frac{1}{n_j}\sum^{n_j}_{i=1}X_{ij} \Rightarrow n_j\overline{X}_j = \sum^{n_j}_{i=1}X_{ij}$$

Ce qui nous donne
\begin{eqnarray*}
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} 2(X_{ij}-\overline{X}_j)(\overline{X}_j - \overline{X}_.)
&=& 2 \sum_{j=1}^{k} (\overline{X}_j - \overline{X}_.) \left(n_j\overline{X}_j-n_j\overline{X}_j\right)\\
&=& 2 \sum_{j=1}^{k} (\overline{X}_j - \overline{X}_.) \cdot 0\\
&=& 0
\end{eqnarray*}

Finallement nous avons
\begin{eqnarray*}
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_.)^2 &=& 
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij}-\overline{X}_j)^2 + 
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2
\end{eqnarray*}

\newpage
\section{Demonstration}
On sait grace à la démonstration C que pour $k=2$ e $n_1 = n_2 = n$ (et donc $N = 2n$ ) on a $$SC_{Trait} = \frac{n}{2} (\overline{X}_1 - \overline{X}_2)^2$$

Montrons qu'alors nous avons $$t^2_{obs} = F_{obs} = \frac{SC_{Trait}}{CM_{Err}}$$ 

avec $$t_{obs} = \frac{(\overline{X}_1-\overline{X}_2)}{\sqrt{S^{*2}\left(\frac{1}{n}+\frac{1}{n}\right)}}$$

Elevons simplement l'expression au carré, nous obtenons
\begin{eqnarray*}
t_{obs} &=& \frac{(\overline{X}_1-\overline{X}_2)}{\sqrt{S^{*2}\left(\frac{1}{n}+\frac{1}{n}\right)}}\\
t_{obs}^2 &=& \frac{(\overline{X}_1-\overline{X}_2)^2}{S^{*2}\left(\frac{1}{n}+\frac{1}{n}\right)}\\
t_{obs}^2 &=& \frac{(\overline{X}_1-\overline{X}_2)^2}{\frac{2}{n} S^{*2}}\\
t_{obs}^2 &=& \frac{n}{2} \frac{(\overline{X}_1-\overline{X}_2)^2}{S^{*2}}\\
t_{obs}^2 &=& \frac{SC_{Trait}}{S^{*2}}
\end{eqnarray*}

Nous savons que $$
\left\{\begin{array}{l}
(n_j - 1) S^2_j = \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2\\
SC_{Err} = \sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2\\
CM_{Err} = \frac{SC_{Err}}{N-k}
\end{array}\right.
$$

Développons $S^{*2}$
\begin{eqnarray*}
S^{*2} &=& \frac{(n_1 - 1) S_1^2 + (n_2 - 1) S_2^2}{n_1+n_2+2}\\
&=& \frac{(n - 1) S_1^2 + (n - 1) S_2^2}{n+n-2}\\
&=& \frac{\sum_{j=1}^k (n_j - 1) S^2_j}{N-k}\\
&=& \frac{\sum_{j=1}^k \sum_{i=1}^{n_j} (X_{ij} - \overline{X}_j)^2}{N-k}\\
&=& \frac{SC_{Err}}{N-k}\\
&=& CM_{Err}
\end{eqnarray*}

Nous avons donc
$$t_{obs}^2 = \frac{SC_{Trait}}{S^{*2}} \Rightarrow t_{obs}^2 = \frac{SC_{Trait}}{CM_{Err}} $$

\newpage
\section{Démonstration}

On sait grace à la démonstration D que $$SC_{Trait} = \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}^2_j - N \overline{X}^2$$

Nous voulons montrer que pour $k=2$ e $n_1 = n_2 = n$ (et donc $N = 2n$ ) on a $$SC_{Trait} = \frac{n}{2} (\overline{X}_1 - \overline{X}_2)^2$$

\subsection{Développement $N\overline{X}^2$}

D'apres la définition de la moyenne globale nous pouvons dire
\begin{eqnarray*}
\overline{X} &=& \frac{1}{N} \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} X_{ij}\\
\overline{X} &=& \frac{1}{N} \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} X_{ij}
\end{eqnarray*}

On sait que $n_j \overline{X}_j = \sum_{i=1}^{n_j} X_{ij}$ et que $n_1 = n_2 = n$, donc
\begin{eqnarray*}
\overline{X} &=& \frac{1}{N} \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_{j}\\
\overline{X} &=& \frac{n}{N}  \sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j}\\
N \overline{X} &=& n\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j}
\end{eqnarray*}

Multiplions cela par $\overline{X}$, et nous obtenons
\begin{eqnarray*}
N \overline{X}^2 &=& n(\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j}) \frac{n}{N}  (\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j})\\
N \overline{X}^2 &=& \frac{n^2}{kn} (\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j})(\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j})\\
N \overline{X}^2 &=& \frac{n}{k} (\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j})^2
\end{eqnarray*}

Et pour $k=2$
\begin{eqnarray*}
N \overline{X}^2 &=& \frac{n}{2} (\overline{X}_{1} + \overline{X}_2)^2
\end{eqnarray*}

\subsection{Développement de la formule initiale}

Reprenons la formule de base et développons là en utilisant la relation que nous venons de trouver
\begin{eqnarray*}
SC_{Trait} &=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}^2_j - N \overline{X}^2\\
&=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}^2_j - \frac{n}{k} (\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j})^2\\
&=& n \left(\sum_{j=1}^{k} \overline{X}^2_j - \frac{1}{k} (\sum_{j=1}^{k} \overline{X}_{j})^2\right)
\end{eqnarray*}

Maintenant pour $k=2$
\begin{eqnarray*}
SC_{Trait} &=& n\left(\overline{X}^2_1 + \overline{X}^2_2  - \frac{1}{2} (\overline{X}_1 + \overline{X}_2 )^2\right)\\
&=& n\left(\overline{X}^2_1 + \overline{X}^2_2  - \frac{\overline{X}^2_1}{2} 
- \frac{\overline{X}^2_2}{2} - \frac{2\overline{X}_1\overline{X}_2}{2}\right)\\
&=& n\left(\frac{\overline{X}^2_1}{2} + \frac{\overline{X}^2_2}{2} - \frac{2\overline{X}_1\overline{X}_2}{2}\right)\\
&=& \frac{n}{2} \left(\overline{X}^2_1 + \overline{X}^2_2 - 2\overline{X}_1\overline{X}_2\right)\\
&=& \frac{n}{2} (\overline{X}_1 + \overline{X}_2)^2\\
\end{eqnarray*}


\newpage
\section{Démonstration}

On va essayer de démontrer que sous la condition $$SC_{Trait} = \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}^2_j - N \overline{X}^2$$ 

Pour cela démarrons de la définition de $SC_{Trait}$.
\begin{eqnarray*}
SC_{Trait} &=& \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2\\
&=& \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j - \overline{X}_.)^2\\
&=& \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} (\overline{X}_j^2 + \overline{X}_.^2 - 2 \overline{X}_j \overline{X}_.)\\
&=& \sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} \overline{X}_j^2 + 
\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} \overline{X}_.^2 - 
2\sum_{j=1}^{k} \sum_{i=1}^{n_j} \overline{X}_j \overline{X}_.\\
&=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j^2 + 
\sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_.^2 - 
2 \overline{X}_. \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j
\end{eqnarray*}

Or nous savons que 
$$\overline{X}_j = \frac{1}{n_j}\sum^{n_j}_{i=1}X_{ij} \Rightarrow n_j\overline{X}_j = \sum^{n_j}_{i=1}X_{ij}$$
$$\overline{X}_. = \frac{1}{N}\sum^{k}_{j=1}\sum^{n_j}_{i=1}X_{ij} \Rightarrow N\overline{X}_. =\sum^{k}_{j=1}\sum^{n_j}_{i=1}X_{ij}$$

Et finallement nous avons en utilisant ces formules 
\begin{eqnarray*}
SC_{Trait} &=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j^2 +
\sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_.^2 - 
2 \overline{X}_. \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j\\
&=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j^2 +
\sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_.^2 - 
2 \overline{X}_. \sum^{k}_{j=1}\sum^{n_j}_{i=1}X_{ij}\\
&=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j^2 + 
N\overline{X}_.^2 - 
2N \overline{X}_.^2\\
&=& \sum_{j=1}^{k} n_j \overline{X}_j^2 - 
N \overline{X}_.^2
\end{eqnarray*}
\end{appendices}

\end{document}